中學老師救 方言 ：出版 粵語版 《小王子》

「意大利起碼有十幾個唔同方言版本嘅《小王子》，米蘭語有，威尼斯語都有。但一個（面積）大意大利三十倍嘅中國，就一個方言版本都冇，咁多人講嘅廣東話都冇一本自己嘅繙譯，好明顯係遏制方言發展。」這是一位熱愛語言的中學老師，主動做《小王子》廣東話譯本的原因。

「香港教育傾向用普通話」 政府刻意迴避

蔡偉泉（Thomas）是位中學老師，教英文教電腦，喜歡四處旅行，每到一個地方都會買一本當地語言的《小王子》。年前，他決定要自己做繙譯，自資出版一本香港廣東話的《小王子》。他笑說《小王子》是全球第二多譯本的書，本來就有很多人特意收藏。「好多唔同地方或國家，都有自己方言版本嘅《小王子》，幾少人用嘅方言都有。」他舉例說，緬甸語和拿坡里語並不普遍，但一樣有它們的譯本。「點解香港，我哋咁多人用嘅廣東話，反而冇自己嘅《小王子》呢？」

除了「羨慕」遠方外國有多個方言的《小王子》繙譯，Thomas更感慨鄰近的廣州，有小學明明想教廣東話，但卻被指企圖分裂國家、搞「粵獨」而被迫停止。「連自發寫廣東話教材，都俾人話分裂國家，你睇到廣東話喺內地冇生存空間。」加上香港教育隻字不提廣東話，他更覺得此事非做不可。「香港教育方針好明顯係傾向用普通話，完全冇元素去學廣東話，好似粵拼、諺語或歇後語呢啲有趣題材，我覺得政府係刻意迴避！」

Thomas更感慨鄰近的廣州，有小學明明想教廣東話，但卻被指企圖分裂國家、搞「粵獨」，可見廣東話於內地沒有生存空間。

對於香港教育隻字不提廣東話，他覺得政府是刻意迴避：「香港教育方針好明顯係傾向用普通話，完全冇元素去學廣東話！」因此，譯廣東話《小王子》此事非做不可。

一年前Thomas開始繙譯，他指廣東話有很多寫法上的難題。他以「山旯旮」為例，「好多人都寫開『卡啦』，所以我會用通俗寫法，但加個注腳解釋。」他在注腳標示讀音和正字，並加以介紹正字，讓大家邊閱讀邊學習。

請教學者 考究寫法 為譯出地道版本
一年前Thomas開始繙譯，其間一遇到難題就會請教學者，或在社交網站問意見。當中最大問題，就是字應該怎樣寫。「廣東話有好多有音冇字嘅情況，或者唔知邊個係正字，甚至寫咗正字反而睇唔明。」他以「山旯旮」為例，「本字應該係『旯旮』，但好多人都寫開『卡啦』。呢個情況為避免讀者睇唔明，我會用通俗寫法。」然而，他會在此字詞下加上注解，標示讀音和正字，並加以解釋。「我想介紹番每個字詞嘅正字，咁大家可以邊睇，邊學習埋廣東話寫法。」

另外，一些我們每日都用的字，如「咁」和「噉」，他一樣考究過才下筆。「六、七十年代嘅香港，其實兩個字嘅使用係有分野嘅，只係後來我哋慢慢混淆咗。」

Thomas直言很多外國人親身來港前，一直都以為香港講普通話，因此特意加入英文寫的序。「我唔想外國人聽到我哋係香港人，就講（普通話）『你好』。」

他自豪能為廣東話出一分力：「我係個講廣東話嘅人，對自己嘅語言好自豪，我好願意作出貢獻。」

英文寫序介紹：等外國人知香港係講廣東話方言嘅

Thomas自資出版一本未知有否市場的書，還特意加入朋友用英文寫的序，全因想推廣廣東話，更期望讀的不只香港人。他直言很多外國人親身來港前，一直都以為香港講普通話。「我加個英文介紹，講少少廣東話嘅特色。至少等佢哋知香港係講廣東話嘅。我唔想外國人聽到我哋係香港人，就講（普通話）『你好』。」

今時今日，香港有不少人或團體為廣東話出心出力，他自豪能成為其中一員。問到他做這一切，是否與職業是老師有關，他笑笑口否認。「我係個講廣東話嘅人，對自己嘅語言好自豪，我好願意作貢獻。」

記者：黃凱婷
攝影：周芝瑩

其實認真真係要
根本廣東話係世界超多人用

點解粵語係方言？

邊個有合法權力去定義粵話爲方言？

方言係 dialect, 語言係 language, 呢位老師英文 preface 咁樣立論有冇自貶？

因為香港只有中文科
無粵文科

屌你老母乜撚野方言呀 廣東話係語言呀屌你老母

On9 國際一早認定廣東話係語言 全世界億幾兩億人講緊

鬼佬講北話，一定要調較下佢

條友教女校架，我很葡萄他！

方佢老母
中國人心態係鍾意將自己放係下靶位，之後享受嗰個垂死掙扎嘅過程，掙扎得越耐就越自豪，冇諗過挑戰個框架，冇諗過粵語係語言同蝗語平等

方佢老母言， 呢下已經自貶身價

全世界人都咁認為都係
中文= 普通話/國語

同意 見到方言兩個字即刻燥底

左膠心態

國語 = 中國國家官方語言，姐係粵語無官方地位
普通話 = 中國普遍通用既話，姐係廣東話唔通用

戇鳩鳩 自貶身價
廣東話有自己獨立嘅語法
一套獨有嘅詞彙
方佢老母咩

仲要cu linguistics grad…笑大人個口！

咪on9

廣東話國際承認 同普通話同等地位

如果中國包容唔到多語言，只接受到普通話vs方言嘅話，不如直接話粵語唔係中國語言吧啦
粵話存在長過官話又長過「中國」依個國家

係都淨係得中國無地位姐 on9

方你老母言咩，廣東話明明係香港官方語言，一睇就知係垃圾蘋果